 Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui gambaran mengenai derajat 
motif prososial pada mahasiswa anggota pencinta alam  X  di Bandung. Sesuai 
dengan maksud dan tujuan penelitian, maka rancangan penelitian yang diajukan 
bersifat deskriptif yaitu penelitian yang tidak hanya melihat masalahnya sendiri, 
tetapi juga variabel-variabel lain yang berhubungan dengan masalah yang 
diuraikan. Adapun variabel dalam penelitian ini adalah motif prososial. Subjek 
penelitian adalah mahasiswa anggota pencinta alam  X . Pemilihan sampel 
dengan menggunakan purposive sampling atau sampling bersyarat yang 
berjumlan 20 orang. Alat ukur yang digunakan adalah alat ukur motif prososial 
yang telah dimodifikasi dari alat ukur yang dibuat oleh Sri Untari Pidada (1988) 
yang mengacu pada Thematic Apperception Test-Kornadt yang diterapkan pada 
teori Hoffman (1975) yang meliputi aspek kognitif dan aspek afektif yang terdiri 
atas lima elemen motif prososial. Alat ukur motif prososial terdiri 10 cerita 
situasi dilematis yang akan dipersepsikan oleh responden sehingga dapat 
merangsang munculnya reaksi-reaksi prososial. 
 Berdasarkan hasil pengolahan data dan perhitungan statistika desktiptif 
dengan menggunakan distribusi frekuensi, diperoleh hasil bahwa 55% mahasiswa 
anggota pencinta alam  X memiliki motif prososial pada derajat yang lemah dan 
45% mahasiswa anggota pencinta alam  X  memiliki motif prososial pada 
derajat yang kuat.  
Mahasiswa anggota pencinta alam  X memiliki motif prososial pada derajat 
yang lemah memiliki aspek kognitif yang tergolong tinggi namun rendah dalam 
aspek afektifnya. Didapatkan pula motif prososial perempuan lebih kuat 
dibandingkan motif prososial laki-laki. 
Berdasarkan hasil penelitian, disarankan bagi mahasiswa anggota pencinta 
alam yang memiliki motif prososial pada derajat yang lemah  untuk mengikuti 
kegiatan yang berhubungan dengan  kegiatan sosial seperti donor darah, SAR,  
guna meningkatkan kepekaan terhadap situasi dan meningkatkan kepekaan 
perasaan dengan menempatkan diri ke dalam perasaan orang lain. Serta 
memberikan reward berupa pujian pada anggota yang menunjukkan perilaku 
menolong orang yang membutuhkan bantuan serta teguran bagi anggota yang 
tidak menunjukan perilaku menolong pada orang yang membutuhkan bantuan. 
Berdasarkan hasil penelitian tersebut, maka peneliti mengajukan saran agar 
meneliti lebih dalam tentang pengaruh peer group dalam hal pemberian reward 
berupa pujian dan teguran terhadap perkembangan motif prososial baik pada 
masa anak-anak maupun remaja. 
ABSTRAK                        . i 
KATA PENGANTAR                 .. . .. ii 
DAFTAR BAGAN                   .. ..x 
DAFTAR LAMPIRAN                .   x 
Bab I. PENDAHULUAN 
Bab II. TINJAUAN PUSTAKA 
2.10 Sejarah Perkembangan Kegiatan Mahasiswa Pencinta 
2.10.2 Kode Etik Pencinta Alam          43 
Bab III.   METODOLOGI PENELITIAN 
Tanel 4.2.1  Distribusi frekuensi motif prososial    ..    ..56 
jenis kelamin            .      .59 
lingkungan                  ..61 
Manusia pada hakikatnya adalah mahluk sosial yaitu 
mahluk yang membutuhkan orang lain untuk mempertahankan 
kelangsungan hidupnya. Manusia hidup dalam suatu masyarakat 
secara berdampingan satu sama lain, sehingga dituntut untuk dapat 
hidup rukun, saling menghormati, menolong dan saling berbagi satu 
sama lainnya demi tercapainya kesejahteraan bersama.  
Sebagai mahluk sosial, manusia juga perlu berkomunikasi 
antar sesamanya dengan memanfaatkan kemajuan ilmu dan 
teknologi komunikasi yang ada. Semakin pesatnya kemajuan ilmu 
dan teknologi, membawa dampak positif maupun negatif pada 
masyarakat. Dampak positif yang dirasakan langsung oleh 
masyarakat adalah semakin majunya teknologi komunikasi 
misalnya untuk berhubungan dengan teman yang berada beribu   
ribu kilo meter jauhnya seseorang dapat menghubunginya dengan 
menggunakan telepon genggam maupun menggunakan  e-mail. 
Akan tetapi disisi lain, dampak negatif dari kemajuan ilmu dan 
teknologi juga semakin bervariasi. Salah satunya adalah 
berkembangnya teknologi komunikasi adalah justru semakin 
mengurangi interaksi langsung antar sesama manusia, keberadaan 
telepon genggam atau sms dan e-mail dipandang sebagai media 
berkomunikasi yang efektif dan efisien dibandingkan harus bertemu 
langsung dengan orangnya. 
 Semakin menurunnya keinginan individu untuk berinteraksi 
secara langsung (tatap muka) dengan individu lain, secara tidak 
langsung akan menurunkan nilai-nilai budaya dan adat istiadat 
yang telah dibudayakan sejak dahulu. Aktivitas dan semangat 
gotong-royong, tolong-menolong, kerjabakti yang menjadi dasar 
kehidupan bersama antar sesama manusia pada masa-masa 
sebelumnya menjadi fenomena yang langka ditengah-tengah 
masyarakat modern, terutama dikota-kota besar yang semakin 
bercorak egosentris dan individualistis (Rafael Raga Maran, 2000). 
Menurut Bambang Suteng (1999), pergeseran nilai-nilai di 
masyarakat dewasa ini, dapat terlihat melalui kejadian dalam 
kehidupan sehari-hari. Masyarakat dahulu sangat peduli terhadap 
sesama dan lingkungannya seperti melakukan silahturahmi ke 
tetangga, mengadakan gotong- royong untuk membersihkan 
lingkungan. Tetapi orang-orang di jaman modern lebih mengejar 
kepentingannya sendiri dan kurang mempedulikan kepentingan 
orang lain ini terlihat dari keengganan orang untuk  mengantri di 
loket   loket, tidak mematuhi peraturan sehingga menimbulkan 
kemacetan lalu lintas bahkan sampai mengganggu ketentraman dan 
membahayakan keselamatan orang lain.  
Ketika kepedulian manusia dalam masyarakat kian bergeser 
dan terkikis, maka manusia hidup dalam ketidakacuhan satu sama 
lain. Manusia kembali diingatkan adanya hal-hal mendasar tetapi 
sering terlupakan yaitu saling menolong antar sesama manusia, 
bersimpati terhadap keadaan orang lain, bersedia membagi 
kepedulian pada orang lain baik materi maupun immaterial, saling 
berbagi untuk kesejahteraan orang lain. Ketika manusia kembali 
menilik hal-hal yang mendasar tersebut, diharapkan rasa 
kepedulian dan kepekaan dalam melihat keadaan disekitarnya 
dapat dikembangkan dalam kehidupan bermasyarakat.  
Menolong, bersimpati, menyumbang, berbagi dan bekerja 
sama merupakan perilaku yang termasuk kedalam bentuk   bentuk 
tingkah laku prososial. Tingkah laku prososial adalah segala bentuk 
perilaku yang bertujuan untuk memperhatikan dan membantu 
orang lain, merujuk kepada perilaku yang tidak mementingkan diri 
sendiri (Hoffman dalam Eisenberg, 1982). Meskipun banyak 
dijumpai tingkah laku yang menunjukkan ketidakpedulian pada 
sesama, namun masih terdapat pula peristiwa-peristiwa di sekitar 
kita yang memperlihatkan perilaku menolong.  
Perilaku menolong juga dijumpai di lingkungan kampus. 
Fenomena yang terjadi pada sekelompok mahasiswa yang secara 
spontan mendorong mobil yang mogok di depan kampus tanpa 
mengharapkan imbalan, meminjamkan catatan pada teman yang 
tidak masuk kuliah, menengok teman yang sedang sakit, 
merupakan contoh -contoh perilaku prososial yang sering dijumpai 
dikalangan mahasiswa. 
Pada masa remaja, mahasiswa menghabiskan sebagian besar 
waktunya di kampus dan berelasi bersama teman-temannya. 
Kampus adalah  salah satu wadah untuk mendapatkan ilmu, 
mengembangkan diri secara optimal dan dapat mengajarkan 
tingkahlaku prososial yakni bisa melalui belajar kelompok ataupun 
mengikuti kegiatan ekstrakulikuler. Kampus sebagai wadah untuk 
mendapatkan ilmu dan mengembangkan diri terdapat beragam 
macam kegiatan ekstrakulikuler yang dapat diikuti oleh mahasiswa. 
Salah satunya adalah kegiatan mahasiswa pencinta alam. 
Kegiatan mahasiswa pencinta alam ini tidak hanya kegiatan 
fisik seperti mendaki gunung, arung jeram, caving, dan rock 
climbing saja tetapi ada pula kegiatan-kegiatan sosial dan 
kemanusiaan. Melakukan pengobatan gratis ke darerah-daerah 
terpencil, melakukan donor darah secara rutin setiap tiga bulan 
sekali, menjadi tim sukarelawan bantuan medis pada korban 
tsunami di Aceh, menjadi sukarelawan SAR (Search and Rescue), 
menyumbangkan uang dan pakaian pada orang orang yang 
membutuhkan. 
Kegiatan melakukan pengobatan gratis ke darerah-daerah 
terpencil, mendonorkan darah, menyumbang merupakan contoh 
tingkah laku prososial yang dilakukan oleh anggota mahasiswa 
pencinta alam. Selain melakukan pengobatan gratis ke darerah-
daerah terpencil, medis dan SAR (Search and Rescue) juga adalah 
kegiatan kegiatan sosial yang ada pada kegiatan mahasiswa 
pencinta alam.  
Kegiatan medis mengajarkan anggotanya untuk memberikan 
pertolongan pertama pada orang yang membutuhkan. Misalnya 
pada saat pendakian ada teman yang terluka, anggota yang 
memiliki keahlian medis dapat memberikan pertolongan pertama 
untuk mencegah korban tersebut menjadi lebih parah lukanya. SAR 
juga merupakan salah satu kegiatan sosial karena SAR bertujuan 
mencari dan menyelamatkan korban kecelakaan dan hilang baik di 
hutan, gunung, laut maupun di dalam gua. Anggota yang ingin 
menjadi sukarelawan (rescuer) dalam SAR tidak saja harus 
memiliki kemampuan membaca peta kompas, dan kemampuan fisik 
saja tapi juga harus memiliki keterampilan medis. Tapi yang 
terutama, menjadi  rescuer harus memiliki rasa ingin menolong dan 
kepedulian yang besar terhadap sesama yang akan ditolongnya.  
Didalam kode etik pencinta alam (Gladian IV-1974) 
tercantum butir-butir yang merupakan implemantasi dari 
perilaku prososial seperti menghormati tata kehidupan yang 
berlaku pada masyarakat sekitarnya serta menghargai 
manusia dengan kerabatnya; mempererat tali persaudaraan; 
saling membantu serta saling menghargai sesama manusia. 
Sehingga diharapkan agar para anggota pencinta alam dapat 
menjalankan butir-butir dalam kode etik pencinta alam ini 
didalam kehidupan sehari-harinya. 
Dalam diri setiap individu terdapat suatu dorongan yang 
mengarahkan individu untuk bertingkah laku yang disebut motif. 
Banyak juga motif yang melatarbelakangi seseorang untuk 
menolong seperti motif ingin dipuji dan dikenal orang lain karena 
telah menolong. Dalam hal ini, motif yang melatarbelakangi anggota 
pencinta alam untuk melakukan tingkah laku prososial yaitu 
menolong, bersimpati, menyumbang, dan berbagi dengan orang lain 
adalah motif prososial. Motif prososial ini yang akan mendorong 
anggota pencinta alam  melakukan tingkah laku prososial dalam hal 
ini SAR. Menurut Eisenberg (1982), motif prososial adalah dorongan 
dan keinginan yang ada dan dimunculkan dalam diri seseorang 
untuk menolong, berbagi dan tingkah laku lainnya yang memiliki 
tujuan dan bersifat sukarela .  
 Deskripsi dibawah ini adalah proses dalam diri seorang anggota pencinta 
alam saat memunculkan dorongan untuk menolong. Diawali ketika anggota 
pencinta alam melihat ada orang yang mengalami kecelakaan di jalan raya dan 
mengeluarkan banyak darah, maka anggota tersebut melihat dan menilai apakah 
korban kecelakaan itu membutuhkan bantuan atau tidak (menurut Hoffman,1977 
dalam Eisenberg 1982, disebut persepsi tentang situasi) selanjutnya anggota 
pencinta alam tersebut dapat saja merasa kasihan atau tidak, ia juga dapat 
membayangkan atau tidak, bagaimana seandainya jika dirinya yang menjadi 
korban kecelakaan itu (empati). Anggota pencinta alam tersebut bisa mengingat 
atau tidak mengingat bahwa ia pernah diajarkan untuk menolong orang yang 
sedang kesusahan dan memaknakan situasi tersebut sebagai situasi yang 
membutuhkan bantuan karena adanya nilai-nilai prososial yang telah tertanam 
dalam dirinya (nilai prososial). Kemudian anggota tersebut merasa iba atau bisa 
juga tidak merasa iba pada korban kecelakaan itu (afek positif) dan berpikir untuk 
memberikan/tidak memberikan bantuan yang diperlukan korban kecelakaan 
tersebut (perspektif sosial). Anggota pencinta alam tersebut dapat mengambil 
tindakan yang menurutnya tepat untuk dilakukannya yaitu dengan membawanya 
ke rumah sakit terdekat dan menyumbangkan darahnya pada korban kecelakaan 
tersebut (perilaku prososial). 
Wawancara peneliti dengan sepuluh orang anggota 
didapatkan bahwa 70% dari mereka mengatakan akan berinisiatif 
menolong dan langsung tergerak hatinya jika melihat orang yang 
membutuhkan pertolongan alasannya mereka merasa kasihan dan 
membayangkan seandainya mereka yang berada pada posisi orang 
yang membutuhkan pertolongan sehingga mereka langsung 
memberikan bantuan, sedangkan 30% lagi mengatakan  
mengetahui kalau ada orang yang butuh bantuan namun belum 
tentu langsung menolong karena tidak mudah menaruh belas 
kasihan pada orang lain. 
Anggota pencinta alam yang berinisiatif (langsung 
melakukan pemaknaan atas situasi lingkungan sebagai situasi yang 
memerlukan bantuan, tanpa mempermasalahkan penyebab dari 
terjadinya situasi tersebut), memiliki nilai pribadi tentang 
prososialitas yang dijadikan orientasi dan patokan dalam 
menentukan tindakan terhadap orang yang membutuhkan bantuan. 
Mereka langsung tergerak hatinya ketika melihat orang yang 
membutuhkan pertolongan karena merasa kasihan dan iba sehingga 
dapat segera memberikan pertolongan dapat digolongkan pada 
anggota pencinta alam yang memiliki motif prososial yang kuat. 
Sedangkan anggota pencinta alam yang kurang bahkan tidak 
berinisiatif (tidak langsung melakukan pemaknaan atas situasi 
lingkungan sebagai situasi yang memerlukan bantuan, tanpa 
mempermasalahkan penyebab dari terjadinya situasi tersebut), 
kurang bahkan tidak memiliki nilai pribadi tentang prososialitas 
yang dijadikan orientasi dan patokan dalam menentukan tindakan 
terhadap orang yang membutuhkan bantuan dan tidak langsung 
tergerak hatinya ketika melihat orang yang membutuhkan 
pertolongan karena kurang merasa kasihan dan iba dapat 
digolongkan pada anggota pencinta alam yang memiliki motif 
prososial yang lemah. 
Melihat fenomena adanya variasi motif prososial pada 
mahasiswa anggota pencinta alam, maka peneliti tertarik untuk 
mempelajari lebih lanjut mengenai motif prososial pada mahasiswa 
anggota pencinta alam  X  di Bandung. 
Identifikasi dari masalah yang akan diteliti adalah 
bagaimanakah derajat motif prososial pada mahasiswa anggota 
pencinta alam  X  di Bandung. 
Maksud penelitian ini adalah untuk menjaring data tentang 
derajat motif prososial pada mahasiswa anggota pencinta alan  X  
di Bandung. 
Tujuan penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran 
yang lebih rinci mengenai derajat motif prososial pada mahasiswa 
anggota pencinta alam  X  di Bandung. 
a. Sebagai bahan masukan bagi psikologi sosial mengenai  derajat 
motif prososial pada mahasiswa anggota pencinta alam  X  di 
Bandung. 
b. Memberi masukan bagi peneliti lain yang ingin meneliti lebih 
lanjut mengenai motif prososial. 
a. Memberi wawasan dan masukan mengenai motif prososial kepada 
dewan pengurus mahasiswa pencinta alam dan pembantu rektor yang 
menangani bidang ekstrakurikuler mahasiswa pencinta alam sebagai 
bahan pertimbangan untuk menyusun tujuan dan materi kegiatan 
selanjutnya dalam kaitannya dengan motif prososial. 
b. Memberikan informasi bagi para mahasiswa anggota pencinta alam 
mengenai derajat motif prososial yang dimilikinya agar para 
mahasiswa anggota pencinta alam dapat memiliki kesadaran yang 
tinggi untuk memunculkan motif prososial yang ada dalam dirinya .  
Setiap individu mengalami beberapa fase perkembangan, dan 
perkembangan ini berlangsung sepanjang rentang kehidupan manusia. Salah satu 
fase perkembangan individu adalah masa remaja. Kata remaja atau adolsence 
berasal dari bahasa latin yang berarti tumbuh menjadi dewasa. Remaja merupakan 
masa untuk bertumbuh dari masa kanak-kanak menuju pada kematangan masa 
dewasa. Pada masa ini, remaja mengalami banyak perubahan seperti perubahan 
secara fisik, kogitif, emosional dan sosial. Adapun yang dimaksud perubahan 
sosial adalah, karena pada masa remaja ini, remaja akan menghadapi lingkungan 
sosial yang lebih luas dibandingkan masa kanak   kanak. Remaja akan 
berinteraksi dengan banyak orang diluar lingkungan keluarga. Untuk bisa diterima 
di lingkungan masyarakat, remaja harus menunjukkan sikap yang tidak 
berorientasi pada diri sendiri, mereka juga dituntut untuk menunjukkan tingkah 
laku sosial yang positif dengan lebih memperhatikan kepentingan dan keberadaan 
orang lain atau tingkah laku prososial (Eisenberg, 1982). 
 Sebagian remaja menghabiskan sebagian besar waktunya di kampus dan 
kegiatan-kegiatan lain yang berguna bagi pengembangan dirinya seperti kegiatan-
kegiatan organisasi baik yang berada di dalam maupun luar kamus. Kampus 
menjadi wadah bagi mahasiswanya untuk menyalurkan minat mereka dan 
mengembangkan diri secara optimal yakni melalui kegiatan kegiatan 
ekstrakulikuler yang tersedia di kampus seperti kegiatan olahraga, fotografi, 
kerohanian dan himpunan mahasiswa. Salah satu kegiatan ekstrakulikuler yang 
terdapat di kampus adalah kegiatan mahasiswa pencinta alam.  
Kegiatan mahasiswa pencinta alam ini merupakan salah satu kegiatan 
yang dapat menyalurkan tingkah laku prososial yang ada pada diri anggotanya 
melalui kegiatan-kegiatan yang terdapat di pencinta alam ini. Sebenarnya secara 
langsung atau tidak langsung sejak dini orang tua sudah memperkenalkan konsep 
prososial kepada anak   anaknya, yaitu tindakan menolong orang secara sukarela 
atau suatu tindakan yang menguntungkan orang lain 
Tingkah  laku prososial adalah tingkah laku menolong atau berbagi tanpa 
memperhatikan kepentingan sendiri ( Hoffman dalam Eisenberg, 1982). Dalam 
menghadapi situasi prososial di masyarakat sampai terbentuknya motif prososial 
dalam diri remaja, tidak lepas dari pengaruh faktor internal dan eksternal. Faktor 
internal adalah faktor yang melekat dalam diri remaja terdiri dari usia, jenis 
kelamin, perkembangan kognisi. Faktor internal ini berpengaruh langsung 
terhadap perkembangan remaja, (dalam Eisenberg, 1982) kualitas tingkah laku 
prososial seorang anak berkembang sejalan dengan perubahan kemampuan 
kognitif yang berubah seiring dengan bertambahnya usia. Eisenberg (1982) 
mengungkapkan bahwa perempuan memiliki kesediaan yang lebih tinggi untuk 
menolong, lebih sering bertempati, termasuk pada perhatiannya terhadap hal-hal 
kemanusiaan dibandingkan laki-laki. 
Faktor eksternal yaitu faktor di lingkungan sekitar remaja. Lingkungan 
turut memberi pengaruh pada perkembangan motif prososial dalam diri remaja 
untuk mengarahkan tingkah lakunya, diantaranya keluarga dan peer group, baik 
peer group yang berada didalam maupun di luar lingkungan kampus  (Eisenberg, 
1982).  
Suatu dorongan yang mengarahkan dan memberi energi pada individu 
untuk melakukan sesuatu disebut motif (Atkinson edisi ke-11). Dalam hal ini 
motif yang melatarbelakangi mahasiswa anggota pencinta alam untuk menolong, 
bersimpati, menyumbang, berbagi, dan bekerjasama dengan orang lain dengan 
sukarela dan disengaja adalah motif prososial. Menurut Eisenberg (1982), motif 
prososial adalah dorongan dan keinginan yang ada dan dimunculkan dalam diri 
mahasiswa anggota pencinta alam untuk menolong, berbagi dan tingkah laku 
lainnya yang memiliki tujuan dan bersifat sukarela. Ketika anak anak tumbuh dan 
berkembang menjadi remaja, mereka akan mengembangkan motif prososial yang 
sudah ditanamkan orang tuanya sejak anak anak melalui kegiatan kegiatan yang 
akan lebih mengembangkan motif prosial yang ada dalam dirinya. 
Menurut Hoffman (dalam Eisenberg, 1982), motif prososial terdiri atas 
dua aspek utama yang menyusun motif prososial yaitu aspek kognisi dan aspek 
afeksi. Aspek kognisi terdiri atas tiga elemen motif yaitu elemen persepsi terhadap 
situasi, nilai prososial, dan perspektif sosial. Sedangkan aspek afeksi terdiri atas 
dua elemen motif, yaitu empati dan afek positif.  
Persepsi tentang situasi prososial yang dihadapi mahasiswa anggota 
pencinta alam sangat penting dan merupakan syarat awal untuk memunculkan 
tingkah laku prososial. Mahasiswa anggota pencinta alam akan memaknakan 
situasi yang dihadapinya sebagai situasi yang membutuhkan bantuan, kemudian 
mahasiswa anggota pencinta alam akan memberikan penilaian apakah situasi 
tersebut memerlukan bantuan atau tidak. Pemberian penilaian terhadap situasi ini 
berkaitan dengan eleman yang kedua yaitu nilai prososial yang dianut oleh 
mahasiswa anggota pencinta alam tersebut. 
Nilai prososial adalah nilai mengenai prososial yang dianut oleh 
mahasiswa anggota pencinta alam sebagai hasil dari interaksi nilai dan norma 
lingkungan. Nilai ini menjadi patokan dan merupakan keyakinan bagi mahasiswa 
anggota pencinta alam untuk menentukan tindakan mana yang harus diambil. 
Dalam hal ini persepsi dan nilai sosial memiliki hubungan timbal balik, yaitu 
persepsi akan mengaktifkan sistem nilai pribadi seseorang dan nilai itu sendiri 
akan mengarahkan persepsi. Untuk dapat menentukan tindakan yang paling tepat 
dan sesuai dengan situasi prososial yang dihadapi diantara alternatif tindakan yang 
ada, maka dibutuhkan semacam pemahaman secara kognitif, yang disebut sebagai 
perspektif sosial. 
 Perspektif sosial adalah kemampuan kognitif untuk menempatkan diri  
pada keadaaan orang lain dan kemampuan untuk memahami situasi dari sudut 
pandang orang yang membutuhkan bantuan. Menurut Hoffman (1977 dalam 
Eisenberg 1982), perspektif sosial sangat penting dalam pembentukan tingkah 
laku prososial. Perspektif sosial tidak dapat dipisahkan dari empati yang 
merupakan elemen dari aspek afeksi. Perspektif sosial berkembang sejalan dengan 
kemampuan empati seseorang. Tanpa adanya empati dan hanya pemahaman 
kognitif saja, tidak akan mendorong orang untuk melakukan tindakan prososial. 
Selain aspek kognisi, aspek afeksi juga memegang peranan dalam 
pembentukan motif untuk menolong dalam diri mahasiswa anggota pencinta alam. 
Elemen dari aspek afeksi yakni empati dan reaksi positif. Empati merupakan 
kemampuan seseorang untuk merasakan kebutuhan orang lain yang memerlukan 
pertolongan. Menurut Hoffman (1977 dalam Eisenberg 1982), kemampuan empati 
merupakan dasar bagi motif untuk menolong orang lain. Setelah menempatkan 
diri secara kognitif dan empati, maka akan memunculkan suatu perasaan yang 
disebut reaksi afek positif yang mendorong seorang mahasiswa anggota pencinta 
alam untuk memunculkan motif prososial. Wujud dari afek positif misalnya dalam 
bentuk keberadaan perasaan kasih, sayang, senang atau iba yang ditunjukan 
mahasiswa anggota pencinta alam terhadap orang lain yang membutuhkan 
bantuan. Aspek-aspek tersebut saling terkait satu sama lain dan menimbulkan 
motif prososial dalam diri mahasiswa anggota pencinta alam, yang kemudian akan 
memunculkan tingkah laku prososial.  
Seorang mahasiswa anggota pencinta alam yang mempunyai derajat motif 
prososial yang kuat, maka ia mampu memaknakan suatu situasi. Ia juga memiliki 
nilai pribadi tentang prososialitas yang dijadikan orientasi dan patokan dalam 
menentukan tindakan terhadap orang yang membutuhkan bantuan serta mampu 
memahami situasi dari sudut pandang orang yang membutuhkan bantuan. Ia juga 
dapat ikut merasakan perasaan orang yang membutuhkan bantuan dan 
menunjukkan perasaan kasih, sayang, atau iba terhadap orang yang sedang 
membutuhkan bantuan yang kuat pula. Misalnya langsung memaknakan situasi 
prososial dan langsung memberikan bantuan pada orang yang membutuhkan. 
Sebaliknya anggota pencinta alam yang mempunyai derajat prososial lemah, maka 
ia kurang atau tidak mampu memaknakan suatu situasi. Ia memiliki nilai pribadi 
tentang prososialitas yang dijadikan orientasi dan patokan dalam menentukan 
tindakan terhadap orang yang membutuhkan bantuan. Kemampuan memahami 
situasi dari sudut pandang orang yang membutuhkan bantuan yang tergolong 
lemah. Kemampuan merasakan perasaan orang yang membutuhkan bantuan dan 
menunjukkan perasaan kasih, sayang, atau iba terhadap orang yang sedang 
membutuhkan bantuan yang tergolong lemah pula. Bahkan mahasiswa anggota 
pencinta alam yang mampunyai derajat motif prososial yang lemah bisa saja tidak 
melihat orang yang sedang membutuhkan bantuan sebagai sesuatu yang harus 
dibantu atau tidak peka melihat orang yang membutuhkan bantuan. 
Motif prososial amatlah berpengaruh didalam diri mahasiswa anggota 
pencinta alam untuk memunculkan tingkah laku prososial yang terwujud dalam 
bentuk menolong, menyumbang, berbagi secara sukarela dan tanpa pamrih. 
Secara skematis, uraian diatas dapat digambarkan sebagai berikut : 
pencinta alam : 
1. Kognitif 
a. Persepsi 
b. Nilai prososial. 
c. Perspektif 
2. Afeksi 
a. Empati 
b. Afek positif 
  Mahasiswa yang mengikuti kegiatan pencinta alam dihadapkan pada 
situasi-situasi seperti kegiatan donor darah, SAR, menyumbang korban 
bencana alam yang merupakan implemantasi dari situasi prososial. 
  Mahasiswa pencinta alam yang dihadapkan pada situasi prososial pada 
aktivitas mahasiswa pencinta alam, akan mengintegrasikan aspek kognitif 
yang terdiri dari elemen persepsi tentang situasi, nilai prososial, dan 
perspektif sosial dan afektif yang terdiri dari elemen empati serta afek 
positif sebagai upaya untuk merespon situasi tersebut. 
  Motif prososial pada mahasiswa anggota pencinta alam akan bervariasi 
dalam kekuatannya.  
 Istilah prososial dalam psikologi sosial diperkenalkan oleh Bryan & 
Rosehan. Menurut Bryan, prososial adalah tingkah laku yang bertanggung jawab 
secara sosial seperti memberi bantuan dan menyumbangkan sesuatu (Bryan & 
test, 1967 dalam Eisenberg, 1982). Sedangkan menurut Rosehan, prososial 
adalah tingkah laku memberikan sumbangan yang berasal dari norma   norma 
yang diinternalisasikan dimana subjek lebih banyak memberi daripada menerima 
(Rosehan & white, 1967 dalam Eisenberg, 1982). Tingkah laku prososial adalah 
tingkah laku yang menguntungkan orang lain atau mempunyai konsekwensi sosial 
yang positif (Staub, 1978; white, 1967 dalam  Eisenberg, 1982 ). Beberapa 
tingkah laku yang disebut prososial adalah bekerja sama, pengorbanan, berbagi, 
simpati dan persahabatan. 
 Dalam bukunya, Eisenberg (1982; hal 4), mencantumkan beberapa 
definisi yang menggambarkan perbedaan sudut pandang dari beberapa ahli. 
Definisi dan pengertian itu adalah sebagai berikut :  
Bar   Tal dan Raviv :  
 Altruisme, sebagai salah satu bentuk dari tingkah laku menolong pada 
tingkat kualitas yang paling tinggi, dinyatakan sebagai tingkah laku yang 
dilakukan secara sukarela dan disengaja demi tingkah laku itu sendiri yang 
bertujuan untuk kepentingan seseorang, sebagai akibat dari keyakinan 
moral dalam hal keadilan tanpa mengharapkan ganjaran dari luar. 
Gelfand dan Hartmann : 
 Berdasarkan orientasi teori belajar sosial, keduanya menyangsikan 
definisi definisi altruisme yang tidak memasukkan kemungkinan 
penguatan (Reinforcement) dari luar, dan mereka menyarankan untuk 
menghapus ciri ciri yang tidak dapat diobservasi. 
Cialdini, Kenrick, dan Baumann :  
 Altruisme adalah tindakan yang akan dilakukan untuk kepentingan orang 
lain yang alasannya bukan berupa ganjaran dari luar, seperti mendapat 
upah, pengakuan masyarakat, atau hadiah balasan. 
Hoffman : 
 Altruisme pada umumnya dikatakan sebagai tingkah laku, seperti 
menolong atau berbagi, yang meningkatkan kesejahteraan orang 
lain tanpa memperhatikan kesejahteraan sendiri.  
Krebs :  
  Altruisme merupakan kesediaan untuk mengorbankan kesejahteraan diri 
sendiri untuk kepentingan orang lain. 
Underwood dan Moore :  
Altruisme adalah tingkah laku yang jelas dilakukan dengan tujuan lebih untuk 
kepentingan orang lain daripada kepentingan diri sendiri. 
Zahn   Waxler dan Radke   Yarrow :  
 Altruisme secara formal dinyatakan sebagai penghargaan bagi atau 
pengabdian pada kepentingan orang lain.  
 Banyak variasi dari definisi dan pengertian tentang tingkah laku prososial 
atau altruism. Beberapa peneliti mendefinisikan altruism secara eksplisit diluar 
tingkah laku yang dimotivasi oleh ganjaran dari luar (Bar   Tal & Raviv et al., 
Hoffman), tetapi peneliti lain tidak demikian (Gelfmand dan Hartmann ). 
Beberapa definisi dan pengertian altruism diatas menunjukan suatu tindakan 
dilakukan dengan sadar tujuan, tidak semua menyatakan bahwa tingkah laku itu 
didasari motivasi untuk kepentingan orang lain. Ada juga beberapa peneliti yang 
secara eksplisit menyatakan bahwa kesejahteraan orang lain yang menjadi 
kepentingan utama ( Kerbs, Hoffman, Underwood & Moore, Zahn   waxler & 
Radke Yarrow ). Peneliti lain menambah motif lain disamping perhatian 
terhadap orang lain ( Bar Tal dan Raviv; Eisenberg, 1982). 
 Perbedaan definisi dan pengertian disebabkan adanya perbedaan minat 
peneliti. Meskipun sulit untuk membedakan bentuk tingkah laku positif dan motif 
yang melatarbelakanginya, tapi tingkah laku positif adalah tingkah laku yang 
dilakukan untuk membantu orang lain tanpa mengindahkan apapun motifnya 
(Staub, 1987; Wispe, 1972, dalam Eisenberg, 1982) 
 Teori pendukung utama adalah sosial learning. Santrock (2004) 
mengatakan bahwa teori sosial learning adalah pandangan psikologi yang 
menekankan tingkah laku, lingkungan dan kognisi sebagai faktor kunci dalam 
perkembangan. Ide  utama dari teori sosial learning adalah seseorang belajar 
melalui observasi apa yang orang lain lakukan, kemudian mengadopsi suatu 
tingkah laku tertentu. Pada umumnya seseorang akan mengulang tingkah laku 
yang diberi penguatan dan akan menghindari tingkah laku yang diberi hukuman 
(Bandura dalam Santrock, 2004). Teori sosial learning mengatakan bahwa 
kecenderungan prososial pada anak anak bukan berasal dari gen atau sejarah 
evolusi, tetapi berasal dari pengalaman dengan agen agen sosial (Shaffer, 1994). 
 Ketika individu mengamati bahwa orang yang ditolong terlihat bahagia, 
maka individu jadi akan mengalami kepuasan dan perasaan positif. Hal tersebut 
memotivasi individu untuk terus menolong untuk mempertahankan rasa senang 
yang dialaminya sehabis menolong (Shaffer, 1994). 
 Tingkah laku secara umum dipelajari dari observasi terhadap orang lain. 
Termasuk juga tingkah laku prososial dilatih melalui observasi (Rushton dalam 
Eisenberg, 1982). Bandura (1989 dalam Santrock, 2004 ) mengatakan bahwa 
prososial seorang anak paling dipengaruhi oleh tingkah laku orang lain, model 
yang dilihatnya. Anak-anak yang melihat tindakan altruistik seperti menyumbang 
akan menjadi altruistik juga ( Radke Yarrow, Zahn   Waxler, dan Chapman, 
1983 dalam Eisenberg, 1982). 
 Prososial sering diceritakan oleh orang tua, guru dan agen agen sosial 
lainnya sebagai tindakan yang baik dan bahwa anak yang melakukannya akan 
diberi pujian, sehingga lama kelamaan akan tertanam dalam diri anak. Selain 
dalam bentuk cerita, dapat juga meningkatkan motif prososial melalui instruksi   
instruksi yang diberikan dalam melakukan tindakan menolong. 
 Pujian seperti mengatakan kepada anak bahwa   itu adalah tindakan yang 
baik   dapat meningkatkan motof prososial anak. Sebaliknya hukuman 
menurunkan motif prososial anak karena lama hukuman lebih efektif untuk 
mengurangi tingkah laku yang anti sosial seperti mencuri ( Rushton dan 
Teachman, 1982 dalam Eisenberg, 1982). 
 Tingkah laku positif digambarkan berbeda dalam kualitas. Hal ini 
memperjelas bahwa kapasitas kognitif dan prosesnya memainkan peranan penting 
dalam perkembangan tingkah laku prososial. Pada kenyataanya bahwa kualitas 
tingkah laku prososial seorang anak berkembang sejalan dengan perubahan 
kemampuan kognitif yang berubah seiring dengan bertambahnya usia. Pada masa 
kanak   kanak awal, dibandingkan dengan masa kanak   kanak akhir, lebih suka 
membantu orang lain untuk mandapatkan reward yang kongkrit atau sama dengan 
tindakan orang dewasa untuk pemenuhan hati nurani. Kalau remaja membantu 
orang lain untuk alasan yang lebih abstrak. Alasan yang abstrak ini merupakan 
ciri remaja dalam berpikir, sehubungan dengan tingkah laku prososial. Remaja 
juga sudah mampu membedakan dirinya dengan orang lain. 
 Para ilmuan sering mendiskusikan pentingnya kemampuan alih perspektif 
dalam perkembangan tingkah laku prososial ( Hoffman, 1977 dalam Eisenberg, 
1982). Diasumsikan bahwa anak yang dapat membayangkan sudut pandang orang 
lain dan memiliki pengertian terhadap afeksi orang lain dan proses kognitif, akan 
lebih memahami dan merespon kebutuhan orang lain. Oleh karena itu, 
kemampuan alih perspektif  (kemampuan membedakan diri dengan orang lain dan 
kebutuhannya dengan kebutuhan orang lain) sangat penting dalam pembentukan 
tingkah laku prososial (Hoffman, 1977 dalam Eisenberg, 1982). Tetapi bukan 
hanya dengan mengerti sudut pandang orang lain. Individu juga harus dimotivasi 
untuk bertindak secara konsisten, dengan pengertian tentang situasi termasuk 
didalamnya melibatkan nilai nilai prososial. Maka itu penting untuk 
mempertimbangkan motif dari segi afeksi dan kognitif dalam perkembangan 
tingkah laku prososial. 
 Faktor afeksi mempengaruhi pembentukan tingkah laku prososial pada 
beberapa tingkatan, yaitu :  
  Afek akan mempengaruhi apa yang diproses dan bagaimana kejadian itu 
diproses. Kejadian yang mempunyai afek yang kuat akan lebih cepat 
mempengaruhi individu dibandingkan kejadian dengan afek yang kurang 
sigifikan. 
  Faktor afeksi akan mempengaruhi bagaimana kognitif akan 
menginterpretasikan situasi, walaupun individu melibatkan kemampuan 
alih perspektif dan menggunakan kognisi sosial yang lain. 
  Faktor afeksi memainkan peran dalam menentukan, bagaimana individu 
merespon kebutuhan orang lain dalam situasi tertentu. Afeksi mengartikan 
situasi, hubungan emosional antara penolong dan yang ditolong, dan 
tingkatan dimana individu mewakili perasaan orang lain yang sedang 
kesulitan. Hal ini semua akan mempengaruhi respon prososial. 
Pentingnya afeksi dalam tingkah laku prososial berubah ubah, tergantung 
situasi dan individunya. Para peneliti menjelaskan peran afek dalam 
perkembangan tingkah laku prososial melalui tingkatan emati. Ketika seorang 
individu mencapai tahapan perkembangan dimana ia secara kognitif dapat 
membedakan antara dirinya dengan orang lain, dan emosinya dngan emosi orang 
lain, respon emosisonal individu terhadap kesulitan orang lain, hal ini yang 
berfungsi sebagai motivator untuk tingkah laku prososial.  
Meskipun empati merupakan respon afeksi utama, tetapi empati bukanlah 
satu-satunya. Empati akan memunculkan afek positif dan negatif yang dapat 
mendorong munculnya tingkah laku prososial. 
 Hoffman tertarik pada penelitian tentang respon altruistik dan 
motivasinya. Pada perkembangannya, tingkah laku prososial dan motifnya tidak 
tergantung pada reinforcement dan imitasi, tetapi pada interaksi antara proses 
afeksi dan kognitif ( Hoffman,1977 dalam Eisenberg, 1982). Konsep utama 
pada model ini adalah empati, yang didefinisikan : 
    .as a vicarious response, that is an affective response that is more 
appropriate to someone else s situation than to one own situation  
(Eisenberg, 1982). 
 Konsep kedua dalam kausalitas motivasional prososial adalah rasa 
bersalah (guilt). Rasa bersalah lebih merupakan respon yang nyata terhadap 
keadaan orang yang kesulitan. Empati yang merupakan respon afeksi, memiliki 
komponen kognisi. Pada masa kanak-kanak, individu dapat berempati tanpa 
adanya peran dari aspek kognitif. Memasuki masa kanak-kanak akhir dan mulai 
masa remaja awal, individu sudah mampu membedakan dirinya dengan orang 
lain, emosinya dengan emosi orang lain. Hal ini memberi gambaran bahwa 
perkembangan empati berhubungan dengan perkembangan kognitif akan 
keberadaan orang lain. Meskipun penelitian tentang perspektif sosial sudah ada, 
tetapi belum ada literatur formal tentang bayangan perkembangan kognitif tentang 
perspektif itu sendiri. Hoffman (1975 dalam Eisenberg, 1982) membuat skema 
tingkatan empati yang dikaitkan dengan kemampuan secara kognitif tentang orang 
lain, yaitu : 
Untuk tahun pertama kehidupan anak yang ada pengalaman perpaduan 
antara diri dengan orang lain. Isyarat  distress  dari orang lain 
mendatangkan respon empati, tanpa diketahui penyebab distress orang lain 
itu apa. Misalnya, bayi akan menangis bila ada bayi yang ada disebelahnya 
menangis. 
Pada level kedua ini, anak mulai menyadari sepenuhnya tentang diri dan 
orang lain berbeda secara fisik dan untuk pertama kalinya menyadari 
bahwa orang lain, bukan dirinya yang mengalami kesulitan. Tetapi anak-
anak belum sepenuhnya membedakan antara pikiran, persepsi, perasaan 
dirinya dengan pikiran, persepsi, perasaan orang lain. Misalnya seorang 
anak 13 bulan akan memberikan barang kesayangnnya, jika melihat 
ibunya atau orang lain menangis. 
  Emphaty For Another s Feeling 
Sekitar usia 2-3 tahun, kemampuan perspektif anak mulai berkembang. 
Anak mengerti bahwa orang lain juga memiliki pikiran, persepsi, perasaan 
yang berbeda darinya, meskipun mereka belum memahami dengan jelas. 
Anak menjadi sadar mungkin perasaan orang lain mungkin berbeda 
dengan dirinya dan perspektif anak ini didasarkan pada kebutuhan dan 
iterpretasi kejadian. Anak juga sudah mengetahui dunia nyata dan persepsi 
mereka tentang hal itu tidak sama. Anak juga menyadari perasaan orang 
lain tidaklah tergantung pada mereka dan semakin responsif pada isyarat 
tentang apa yang dirasakan orang lain.  
  Emphaty For Another s General Plight 
Memasuki masa kanak-kanak akhir dan remaja awal, mereka menjadi 
makin menyadari bahwa orang lain memiliki identitas pribadi dan 
pengalaman hidup. Pada level ini anak-anak sudah dapat berempati pada 
keadaan gawat yang terjadi pada kelompoknya. Karena adanya perbedaan 
latar belakang, maka pengalaman  distress  berbeda satu sama lain. Semua 
pengalaman distress mempunyai inti afeksi yang sama dan bersama 
dengan level kognitif individu yang tinggi, memungkinkan untuk 
menyamaratakan kapasitas  empathic disterss . Kombinasi afek empati 
dan pengertian terhadap situasi merupakan pengemabangan bentuk 
empathic distress. Hal ini membuktikan dasar motif, khususnya untuk 
remaja, dalam perkembangan nilai-nilai sosial dan politik (Hoffman, 
dalam Eisenberg, 1982) 
Pada tingkat empati diatas menunjukkan bahwa reaksi empati tergantung 
pada kemampuan kognitif yang dimiliki. Kemampuan kognitif untuk memahami 
dan menginterpretasikan keadaan orang sebagai keadaan yang membutuhkan 
bantuan juga tergantung pada reaksi empati. Hoffman tidak secara eksplisit 
menyebutkan bahwa ada faktor kognisi lain yang ikut berperan dalam memahami 
dan menginterpretasikan situasi tersebut, tetapi Hoffman menyebutkan bahwa 
motif yang didiskusikan terhubung dengan proses kognitif yang kompleks, 
termasuk didalamnya membangun nilai-nilai prososial dan menegakan prioritas 
moral (dalam  Eisenberg, 1982). 
Kornad (1988, dalam Sri Pidada, 1988) mengemukakan bahwa motif 
prososial hendaknya dipandang sebagai bagian dari kepribadian. Motif prososial 
merupakan suatu kecenderungan untuk bertingkah laku prososial dengan 
mempertimbangkan dan tanggap terhadap kesulitan yang dihadapi oleh orang lain. 
Motif adalah dorongan, keinginan, hasrat dan tenaga penggerak yang berasal dari 
dalam diri yang menimbulkan semacam kekuatan agar seseorang itu berbuat atau 
bertingkah laku untuk mencapai suatu tujuan, dalam hal ini tingkah laku 
seseorang tidak semata-mata hasil dari rangsang motif, tetapi juga merupakan 
rangsang dari situasi yang berlaku saat itu.  
Motif prososial merupakan interaksi antara aspek kognitif dengan aspek 
afektif dan masing-masing aspek memiliki elemen-elemen (Hoffman, dalam Sri 
Untari Pidada, 1988) : 
A. Aspek Kognitif. 
1. Persepsi Tentang Situasi. 
Kemampuan mempersepsikan situasi merupakan syarat awal untuk 
munculnya tingkah laku membantu. Persepsi adalah pemaknaan terhadap 
suatu objek, baik objek fisik maupun sosial. Pada motif prososial, yang 
dimaksud dengan persepsi tentang situasi yaitu pemaknaan terhadap 
lingkungan sebagai suatu situasi yang membutuhkan bantuan. 
2. Nilai Prososial. 
Setelah memaknakan situasi, kemudian memberikan penilaian terhadap situasi 
yang dihadapi. Pemberian penilaian ini merupakan faktor yang menentukan 
apakah seseorang akan memaknakan situasi sebagai situasi yang 
membutuhkan bantuan atau tidak. Proses pemberian penilaian terhadap situasi 
tidak terlepas elemen kognitif yang kedua, yaitu nilai prososial. Nilai prososial 
adalah nilai pribadi tentang prososial yang dimiliki oleh individu. Nilai pribadi 
ini merupakan hasil internalisasi dari nilai dan norma kelompok maupun 
masyarakat, dan merupakan patokan bagi individu untuk bertindak. Antara 
persepsi dan nilai prososial mempunyai hubungan timbal balik, persepsi akan 
mengaktifkan nilai pribadi dan nilai itu akan mengarahkan persepsi. 
3. Perspektif Sosial 
Dalam menentukan tindakan mana yang palaing tepat dan sesuai, maka 
dibutuhkan pemahaman secara kognitif tentang bagaimana kebutuhan tersebut 
dirasakan oleh orang yang bersangkutan. Kemampuan itu disebut kemampuan 
perspektif sosial (Selman, 1980). Kemampuan perspektif adalah kemampuan 
menempatkan diri secara kognitif pada orang lain. Kemampuan ini membuat 
orang dapat memahami situasi dari sudut pandang orang yang membutuhkan 
bantuan. Hoffman menjelaskan bahwa kemampuan perspektif ini berkembang 
sejalan dengan perkembangan kemampuan empati. Karena tanpa perasaan, 
hanya pemahaman kognitif saja, tidak akan mendorong orang dalam tindakan 
membantu. 
B. Aspek Afektif. 
1. Empati. 
Dalam pembahasannya, Hoffman menyebutkan bahwa empati merupakan 
dasar motif untuk menolong orang lain (dalam Eisenberg, 1982). Hoffman 
(1975) menggunakan pendekatan integratif dalam membahas empati dan 
mendefinisikan empati sebagai : 
   .emphaty be defined simply in terms of arousal of affect in the observer 
that is not a reaction to his or her own situation but a vicarous response to 
another person.  
Pada definisi diatas, Hoffman mengintegrasikan faktor kognitif dalam 
memahami situasi sebagai bagian dari empati. Jadi menempatkan diri tidak 
hanya secara kognitif saja, melainkan juga secara perasaan sehingga dapat 
merasakan kebutuhan orang yang membutuhkan bantuan. 
2. Afek Positif. 
Setelah menempatkan diri secara kognitif dan berempati, maka akan 
memunculkan suatu perasaan. Reaksi afek yang mendorong munculnya motif 
prososial, yaitu afek positif. Elemen ini berkaitan dengan nilai prososial. Afek 
positif terhadap orang lain merupakan sumber dari tindakan prososial. Afek 
positif misalnya dalam bentuk perasaan kasihan, kasih, iba ataupun senang, 
yang dapat menggerakkan orang untuk memberi bantuan.  
 Elemen-elemen diatas berkaitan satu sama lain dan membentuk suatu 
sistem. 
Adanya perbedaan dalam motif dan tingkah laku prososial disebabkan 
perbedaan individu dalam variabel-variabel pribadinya. Variabel-variabel pribadi 
disisni yaitu usia, jenis kelamin, perkembangan kognitif dan kepribadian. 
Penelitian tentang hubungan usia dengan tingkah laku prososial mayoritas 
difokuskan pada kedermawanan sebagai indikatornya. Beberapa studi 
(Eisenberg-Berg & Hand, 1979; Buckly, Siegel & Ness, 1979; Green & 
Schneider, 1974; Radke-Yarrow & Zhan-Waxler, 1976) menambahkan 
penelitiannya dengan tindakan memberikan bantuan dan menghibur disamping 
kedermawanan. Staub (dalam Eisenberg, 1982) menemukan hubungan antara 
usia dengan intervensi penonton. Data tentang kedermawanan dapat dikatakan 
konsisten, menunjukkan hubungan yang signifikan dan bersifat linier antara usia 
dan berbagi. Anak-anak yang lebih besar lebih sering berbagi serta lebih murah 
hati daripada anak-anak yang lebih kecil. 
Walaupun literatur mengenai hubungan usia dan kedermawanan cukup 
luas, tetapi penelitian tentang hubungan usia dengan bentuk tingkah laku prososial 
lainnya sedikit jumlahnya. Dua penelitian tentang hubungan usia dengan tindakan 
memberikan bantuan dalam situasi yang bukan bersifat darurat, tidak menemukan 
perbedaan yang signifikan berdasarkan usia ( Buckley et al., Radke-Yarrow & 
Zhan-Waxler, 1976 dalam Eisenberg, 1982). Sedangkan penelitian oleh 
Eisenberg-Berg & Hand (1979), menemukan hubungan yang positif tetapi tidak 
signifikan. Penelitian yang dilakukan oleh Green & Schneider (1974 dalam 
Eisenberg, 1982) menemukan hubungan yang positif dan signifikan dengan usia, 
hanya bagi salah satu ukuran tindakan memberi bantuan. 
Pada penelitian yang dilakukan oleh Staub (dalam Eisenberg, 1982) 
dengan intervensi penonton, ditemukan hubungan dengan usia. Data yang ada 
tentang kecenderungan usia menunjukkan paling sedikit satu kesimpulan yang 
pasti tentang kekonsistenan tingkah laku prososial. Perkembangan bentuk tingkah 
laku prososial berupa intervensi penonton berbeda dengan kedermawanan; 
sedangkan pola perkembangan tindakan memberi bantuan sukar diketahui 
hubungan antara data yang diproleh tidak konsisten. 
 Pada sejumlah penelitian pengaruh perbedaan jenis kelamin tidak 
signifikan dengan kedermawanan (Bryan, Redfield & Mader, 1971; Eisenberg-
Berg & Geisheker, 1979; Eisenberg-Berg & Hand, 1979; Rosenhan, 
Uderwood & Moore, 1974 dalam Bar-Tal, 1976). Sedangkan beberapa 
penelitian menemukan perbedaan yang signifikan dalam hal kedermawanan antara 
laki-laki dan perempuan (Harris & Siebel, 1975; Moore, Underwood & 
Rosenhan, 1973; White, 1972; Rice & Grusec, 1975 dalam Bar-Tal, 1976). 
 Pada tindakan menghibur dan menolong, penelitian yang dilakukan oleh 
beberapa ahli juga menunjukkan bahwa ada perbedaan yang signifikan (Friedrich 
& Stein, 1975; O Bryant & Brophy, 1976; Whiting & Whiting, 1975 dalam 
Bar-Tal, 1976). Tetapi ada juga berbeda secara signifikan (Eisenberg-Berg & 
Hand, 1979; Yarrow & Waxler, 1976 dalam Bar-Tal, 1976) antara laki-laki 
dengan perempuan. Penelitian dengan intervensi penonton yang dilakukan oleh 
Staub (1970,1971a,1971b dalam Eisenberg, 1982) juga menunjukkan perbedaan 
jenis kelamin yang tidak signifikan. 
 Hasil-hasil yang beragam ini disimpulkan oleh Eisenberg (1982) bahwa 
pengaruh perbedaan jenis kelamin  dengan tingkah laku prososial ada perbedaan 
yang tampak, tetapi gejala ini muncul sewaktu-waktu. Pada studi longitudinal 
yang dilakukan pada masa kanak-kanak, peneliti menemukan bahwa anak 
perempuan lebih sering menggunakan alih perspektif dan simpatiknya. Alih 
perspektif ini muncul pada masa kanak-kanak akhir pada perempuan, tetapi tidak 
pada anak laki-laki. Hal ini sejalan dengan penemuan sebelumnya bahwa 
perempuan memiliki tingkatan yang lebih tinggi untuk kesediaan menolong, 
sering bertempati, termasuk pada perhatiannya terhadap hal-hal kemanusiaan. 
 Ketika seorang anak berkembang secara intelektual, mereka akan 
memperoleh kemampuan kognitif yang mempengaruhi penalaran mereka 
mengenai prososial dan memotivasi mereka untuk bertindak bagi keuntungan 
orang lain. Ada empat fase perkembangan kognitif, salah satunya adalah fase 
formal operation (11 sampai 15 tahun), pada masa ini remaja mulai mengerti dan 
menghargai norma-norma dan prilaku prososial. Hal ini membuat mereka 
melakukan kebaikan pada orang-orang yang menbutuhkan pertolongan pada 
lingkup area yang lebih luas dan memicu tanggung jawab pribadi untuk 
melakukan prososial serta merasa bersalah jika mereka melalaikan kewajibannya 
(Chapman et.al., 1987; Eisenberg, 1982). 
 Hubungan antara perkembangan kognitif dengan tingkah laku prososial 
dikaitkan pada penalaran moral. Beberapa peneliti menemukan bahwa individu 
dengan penalaran moral yang lebih tinggi, lebih prososial pada tingkah lakunya 
(Eisenberg-Berg, 1979; Emler & Rushton,1974; Harris, Mussen & 
Rutherford, 1076; Krebs & Rosenwald, 1977; Rubin & Schneider, 1973; 
Rushton, 1975; Staub, 1974). 
 Penelitian yang dilakukan Staub (dalam Eisenberg, 1982) menemukan 
bahwa orang dewasa yang memiliki skor tinggi pada tes Kohlberg, lebih sering 
melakukan tindakan penyelamatan dan menolong daripada yang skornya rendah. 
Dapat disimpulkan bahwa level penalaran moral dapat memprediksikan 
bagaimana orang tersebut peka terhadap orang lain (dalam Eisenberg, 1982; 
hal.82). 
 Sejumlah penelitian tentang hubungan ciri kepribadian denagn tingkah 
laku prososial menimbulkan permasalahan dimana banyak ciri kepribadian yang 
diteliti. Salah satunya yang digunakan Rutherford & Mussen (1968) yang 
membagi berdasarkan kemurahan hati, sedangkan Eisenberg-Berg & Hand 
(1979) meneliti hubungan tingkah laku prososial dengan beberapa ciri-ciri 
kepribadian anak, termasuk keramahan yang diperoleh dari pengamatan 
naturalistik. 
 Lingkungan memberi pengaruh yang positif pada perkembangan tingkah 
laku prososial. Lingkungan yang paling efektif adalah lingkungan keluarga 
dimana orang tua sebagai model. Anak akan mengobervasi tingkah laku prososial 
orang tua, dan hal ini sangat mempengaruhi perkembangan tingkah laku prososial 
anak. Orang tua juga menggunakan reinforcement dalam pengembangannya, 
dimana tingkah laku akan diulangi lagi atau tidak. Sebagai tambahan, 
menggunakan petunjuk secara verbal dalam membentuk tindakan menolong dan 
menjelaskan mengapa individu harus menolong, merupakan teknik yang penting 
yang dapat digunakan orang tua untuk mengajarkan anak tingkah laku menolong 
yang dikehendaki dan dapat menstimulasi penalaran moral mengapa tingkah laku 
ini harus dibentuk. Dengan menuntun perhatian anak pada akibat dari tingkah laku 
mereka, orang tua melatih kepekaan anak terhadap kebutuhan orang lain dan 
meningkatkan kapasitas empati mereka (Hoffman,1970 dalam Eisenberg, 1982). 
 Selain orang tua, lingkungan teman sebaya, juga berpengaruh pada 
perkembangan tingkah laku prososial. Teman sebaya mempunyai pengaruh pada 
tingkah laku individu, terutama pada masa remaja, telah diketahui 
(Bronfenbrenner, 1970; Coleman, 1961; Staub, 1979 dalam Eisenberg 1982). 
Sebagai anak yang bertambah usia , kelompok sosial menjadi sumber informasi 
utama dan menjadi contoh untuk tingkah laku yang dikehendaki. Kelompok 
teman sebaya juga memfasilitasi perkembangan tingkah laku prososial melalui 
model, reinforcement, dan instruksi (dalam Eisenberg 1982; hal. 214). 
 Kata remaja berasal dari bahasa latin adolescere  yang berarti  tumbuh 
menjadi dewasa . Dalam setiap kelompok masyarakat, remaja bertumbuh dari 
anak-anak yang belum matang menjadi orang dewasa yang matang. Remaja 
merupakan masa dimana individu mengalami transisi secara biologis, psikologis, 
sosial dan ekonomi. Masa remaja merupakan masa yang menarik, individu mulai 
tertarik dengan lawan jenis, mulai lebih bijaksana, serta lebih mampu berpikir 
serta membuat keputusannya sendiri. 
 Masa remaja memiliki rentang masa selama 10 tahun. Selama masa 
perkembangan ini berlangsung, setiap individu dalam memulai dan 
mengakhirinya berbeda-beda antar satu individu dengan individu lainnya. Masa 
perkembangan remaja ini terbagi atas 3 periode, yaitu masa remaja awal usia 11-
14 tahun, remaja madya usia 14-18 tahun dan masa remaja akhir (yang dikenal 
sebagai pemuda) dimulai dari usia 18-22 tahun. (Arnet, 2000; Kagan & Coles, 
1972; Keniston, 1970; Lipsitz, 1977 dalam Steinberg, 2002) 
Biologis Permulaan pubertas Mampu bereproduksi secara 
Emosional Mulai melepaskan diri dari 
Interpersonal Terjadi perubahan minat dalam 
untuk lebih dekat dengan teman 
sebaya. 
Sosial Mulai melatih diri dengan 
pekerjaan orang dewasa, 
warga negara. 
orang dewasa. 
Pendidikan  Memasuki jenjang SMP  Menyelesaikan sekolah secara 
formal. 
Hukum Status sebagai anak muda Status sebagai orang dewasa. 
Kronologis Calon remaja (usia 10 tahun) Mencapai status sebagai orang 
dewasa (usia 22 tahun). 
sebagai remaja. 
secara lengkap. 
 Menurut Hill (dalam Steinberg, 2002) terdapat tiga ciri remaja yang 
membuat masa ini menjadi penting dan istimewa, yaitu :  
  Berkembangnya kemampuan berpikir yang lebih kompleks 
  Masa transisi untuk memasuki peran baru dalam masyarakat 
Pada masa remaja terjadi perubahan yang mendasar dalam diri individu, 
yaitu perubahan secara biologis, kognitif dan sosial. 
 Perubahan utama dalam perubahan biologis yang terjadi pada remaja, 
yaitu perubahan secara fisik dan kemampuan bereproduksi (Brooks-Gunn & 
Reiter, 1990). 
 Perubahan pada masa pubertas ini mempengaruhi psikologis remaja dan 
lingkungan sosialnya. Perubahan pada muka dan bentuk tubuh mempengaruhi 
penghayatan remaja pada dirinya. Hubungan dengan keluarga bergeser, remaja 
lebih membutuhkan privacy dengan kelompok teman sebayanya. 
 Kognitif merupakan kata yang digunakan untuk menjelaskan proses yang 
mendasari cara berpikir seseorang, misalnya kemampuan mengingat dan 
memecahkan masalah. Kemampuan berpikir remaja lebih kompleks dibandingkan 
pada masa kanak-kanak. Remaja lebih mampu berpikir sesuatu yang abstrak dan 
hipotetis. 
 Kemampuannya berpikir hipotetis dan abstrak berpengaruh juga pada 
bagaimana remaja berpikir tentang dirinya, hubungan dengan orang lain  dan 
lingkungan sekitarnya. Dan untuk pertama kalinya, individu berpikir secara logis 
tentang bagaimana kehidupan mereka nantinya, tentang hubungan dengan teman 
dan keluarga, tentang politik, agama dan filosofi. 
 lingkungan sosial membedakan antara individu masih kanak-kanak dan 
yang sudah dewasa. Dalam budaya tertentu, perubahan status sosial mengantarkan 
remaja memasuki peran baru dan aturan-aturan baru, seperti orang dewasa. 
 Kognisi sosial adalah aktivitas berpikir, seperti memikirkan orang, 
hubungan sosial, dan memikirkan tentang institusi sosial (Lapsley, 1989 dalam 
Steinberg, 2002). Dibandingkan dengan anak-anak, konsep hubungan 
interpersonal yang dimiliki remaja lebih matang, pengertian tentang tingkah laku 
manusia meningkat, ide tentang institusi sosial dan organisasi lebih kompleks, 
serta kemampuan untuk menggambarkan apa yang dipikirkan orang lain lebih 
akurat. 
 Penelitian tentang kognisi sosial selama masa remaja dibagi dalam tiga 
kategori, yaitu  
1. Pembentukan pikiran (impression formation),  
   Bagaimana individu membentuk dan mengorganisasikan penilaian mengenai 
orang lain.  
2. Kemampuan alih perspektif (Social Perspective Taking) 
    Bagaimana dan seakurat apa individu melakukan penilaian tentang apa yang  
dipikirkan dan dirasakan orang lain. 
3. Moral dan kebiasaan sosial (Morality and social) 
  Melihat konsep individu tentang keadilan, norma sosial dan batasan dalam 
interaksi sosial. 
 Selama masa pra-remaja dan remaja, pikiran individu tentang orang lain 
dibentuk pada lima inti (Hill & Palmquist, 1987 dalam Steinberg, 2002), yaitu : 
1. Pikiran mengalami kemajuan, lebih bervariasi. Remaja dapat 
menggambarkan orang lain lebih tajam dan dengan atribut yang berbeda-
beda. Remaja lebih sering menggambarkan orang lain melalui minat dan 
karakteristik kepribadian. 
2. Sifat egosentris-nya berkurang. Remaja lebih menyadari pikiran mereka 
tentang orang lain. 
3. Pikirang tentang orang lain menjadi lebih abstrak, kurang terikat pada 
atribut yang konkrit, seperti karakteristik fisik, tetapi lebih pada sesuatu 
yang abstrak, seperti tingkah laku dan motif. 
4. Remaja dibandingkan anak-anak, lebih suka menginterpretasikan perasaan 
orang lain, motif, belief. 
5. Pikiran remaja tentang orang lain lebih terorganisir. 
 Pada Penelitian Selman (1980), kemampuan alih perspektif mengalami 
kemajuan melalui beberapa tahapan. Pada masa pra  remaja, tahapan kemampuan 
alih perspektif, dimana individu dapat menempatkan dirinya pada posisi orang 
lain, tetapi belum dapat melihat bagaimana pikiran dan perasaan orang tersebut, 
dalam kaitannya dengan pikiran dan perasaan orang lain. Pada masa remaja awal, 
remaja dapat menjadi orang ketiga dan dapat melihat bagaimana pikiran atau 
tindakan seseorang dapat mempengaruhi orang lain Selman menyebutnya mutual 
role taking. 
 Pada masa remaja akhir, perkembangan alih perspektif lebih mendalam 
dan berorientasi pada masyarakat. Remaja pada tahapan ini sudah mengerti 
perspektif orang lain lebih rumit, sering tidak disadari, dan mempengaruhi dengan 
kekuatan yang besar di luar yang dapat dikontrol oleh individu, termasuk 
kedudukan tiap orang dalam masyarakat atau dalam institusi sosial. Kemampuan 
alih perspektif berpengaruh pada kemamuan komunikasi. Remaja menjadi lebih 
mampu memformulasikan argumentasinya, yang membuat individu mengerti 
bahwa pendapat orang lain berbeda. (Clark & Delia, 1976) 
 Pada masa remaja, sesuatu yang absolut dan aturan-aturan dipertanyakan 
lagi, sehingga orang muda mulai melihat standar moral secara subjektif. Pada 
masa remaja akhir, penalaran didasarkan pada prinsip moral persamaan, keadilan, 
kejujuran, batasan abstrak yang melampaui situasi konkrit dan dapat diterapkan 
pada dilema moral (Kholberg, 1976). 
 Perkembangan pengertian individu pada kebiasaan sosial, merupakan 
norma sosial yang membimbing dalam bertingkah laku (Turiel, 1978). Remaja 
jika mengantri, ia sudah menyadari bahwa ia harus menunggu digaris, bukan 
karena dipaksa. Remaja mulai melihat kebiasaan sosial yang mengatur tingkah 
laku orang dan menjadi norma sosial. 
2.10 SEJARAH PERKEMBANGAN KEGIATAN MAHASISWA 
 Organisasi pencinta alam pertama kali didirikan pada tahun 1964. Pada 
tahun 1964, terdapat dua organisasi pencinta alam yang menjadi pelopor 
berdirinya organisasi-organisasi pencinta alam di Indonesia yaitu, Wanadri yang 
berkedudukan di Bandung yang enam bulan kemudian diikuti oleh mapala UI 
yang berkedudukan di jakarta. Organisasi pencinta alam yang terdapat di 
lingkungan kampus lebih dikenal dengan sebutan MAPALA (Mahasiswa Pencinta 
Alam) 
 Organisasi mapala juga terdapat di Universitas Maranatha yang dikenal 
dengan nama MAPEKA (Mahasiswa Pencinta Kelestarian Alam). MAPEKA 
mulai resmi berdiri pada tanggal 9 Mei 1976, dimana organisasi ini menjadi 
wadah bagi mahasiswa untuk menyalurkan hobinya di bidang pendakian gunung. 
Organisasi MAPEKA ini mempunyai beberapa divisi diantaranya yaitu divisi 
hutan gunung, divisi rock climbing, divisi caving,  dan biro medis.  
 Dalam perkembangannya organisasi pencinta alam ini telah mengalami 
sebanyak 18 kali pergantian dewan pengurus dan mengadakan 28 kali Pendidikan 
dan Latihan Dasar yang lebig dikenal dengan DIKLATSAR guna menunjang 
kaderisasi dimana peserta terdiri dari berbagai fakultas yang terdapat di 
Maranatha.  
 MAPEKA sebagai organisasi pencinta alam terus berkembang dan telah 
melakukan berbagai aktivitas. Kegiatan yang meliputi pendakian gunung, 
penyusuran pantai dan goa, penempuhan rimba terus dilaksanakan dan tetap 
dipertahankan sebagai kegiatan rutin terutama dalam masa liburan emester. 
Kegiatan lain yang dilakasanakan adalah aksi sosial seperti mengadakan donor 
darah, menjadi tim bantuan medis, sukarelawan dalam misi pencarian dan 
penyelamatan (SAR), serta turut berperan secara aktif dalam pertemuan-
pertemuan yang menyangkut masalah alam dan lingkungan hidup. 
2.10.1 Keanggotaan 
 Dalam MAPEKA terdapat 4 jenjang keangotaan yaitu : 
1. Anggota muda 
Mahasiswa yang menjadi peserta dan telah mengikuti kegiatan Diklatsar 
MAPEKA, dan dinyatakan lulus serta dilantik oleh dewan pengurus. 
2. Anggota biasa 
Anggota muda yang telah memenuhi syarat peraturan dewan pengurus dan 
3. Anggota luar biasa 
Anggota biasa yang telah menyelesaikan studi/kuliah di Maranatha. 
4. Anggota kehormatan 
Mereka yang telah berjasa terhadap kemajuan MAPEKA dan diangkat oleh 
dewan pengurus. 
2.10.3 Kode Etik Pencinta Alam  
 Pencinta alam Indonesia sadar, bahwa alam beserta isinya adalah ciptaan 
Tuhan Yang Maha Esa. Pencinta alam Indonesia sebagai bagian dari masyarakat 
Indonesia sadar akan tanggung jawab kami terhadap Tuhan, Bangsa, dan Tanah 
Air. Pencinta alam Indonesia sadar, bahwa pencinta alam adalah mahluk yang 
mencintai alam sebagai anugerah Tuhan Yang Maha Esa. Sesuai dengan hakekat 
di atas, kami dengan kesadaran menyatakan sebagai berikut : 
1. Mengabdi kepada Tuhan Yang Maha Esa; 
2. Memelihara alam beserta isinya serta menggunakan sumber alam sesuai 
dengan kebutuhan; 
3. Mengabdi kepada bangsa dan tanah air; 
4. Menghormati tata kehidupan yang berlaku pada masyarakat sekitarnya 
serta menghargai manusia dengan kerabatnya; 
5. Berusaha mempererat tali persaudaraan antara pencinta alam; 
6. Berusaha saling membantu serta saling menghargai dalam pelaksanaan 
pengabdian terhadap Tuhan, Bangsa dan, Tanah air. 
 Untuk mengetahui gambaran motif prososial mahasiswa anggota pencinta 
alam universitas  x  di Bandung, digunakan rancangan penelitian deskritif dengan 
teknik survey. Penelitian deskriptif dimaksudkan untuk melakukan pengukuran 
secara cermat terhadap fenomena tertentu (Singarimbun Masri, 1989,4-5). 
Sementara menurut W.Gulo (2002,19) penelitian deskriptif tidak hanya meneliti 
masalahnya sendiri, tetapi juga variabel-variabel lain yang berhubungan dengan 
masalah yang diuraikan atas faktor-faktornya. 
 Agar lebih jelas, rancangan penelitian ini dapat digambarkan sebagai 
berikut : 
prososial. 
 Variabel penelitian adalah motif prososial 
 Definisi operasional dari motif prososial adalah derajat kekuatan dorongan 
dalam diri mahasiswa anggota pencinta alam universitas  X  di Bandung yang 
mengikuti kegiatan pencinta alam, dalam mengarahkan munculnya tingkah laku 
prososial, yaitu menolong, kerjasama, simpati, menyumbang dan berbagi yang 
dijaring melalui aspek kognitif dan aspek afektif. 
1. Aspek kognitif, yaitu kemampuan mahasiswa yang mengikuti kegiatan 
pencinta alam untuk memaknakan situasi, memberi penilaian dan memahami 
situasi dari sudut pandang orang yang membutuhkan. 
Elemen dari aspek kognitif adalah : 
a. Persepsi tentang situasi, yaitu kemampuan mahasiswa anggota 
pencinta alam untuk melakukan pemaknaan atas situasi lingkungan 
sebagai situasi yang memerlukan bantuan, tanpa mempermasalahkan 
penyebab dari terjadinya situasi tersebut. 
b. Nilai prososial, yaitu nilai pribadi tentang prososialitas yang dimiliki 
mahasiswa anggota pencinta alam yang dijadikan orientasi dan 
patokan dalam menentukan tindakan terhadap orang yang 
membutuhkan bantuan. 
c. Perspektif sosial, yaitu kemampuan mahasiswa anggota pencinta alam 
untuk memahami situasi dari sudut pandang orang yang membutuhkan 
2. Aspek afektif, yaitu kemampuan mahasiswa anggota pencinta alam untuk 
dapat ikut merasakan perasaan orang yang membutuhkan bantuan dan 
menunjukkan afek positifnya. Aspek ini terdiri atas :  
a. Empati, yaitu kemampuan  mahasiswa anggota pencinta alam untuk 
turut merasakan kebutuhan orang yang memerlukan bantuan 
b. Afek positif, yaitu perasaan kasih, sayang, atau iba yang 
ditunjukkan oleh mahasiswa anggota pencinta alam terhadap 
orang yang sedang membutuhkan bantuan. 
 untuk mendapatkan data yang diperlukan dalam penelitian ini maka 
digunakan adalah alat ukur motif prososial. 
Alat ukur ini dinamakan alat ukur motif prososial. Alat ukur ini disusun 
oleh peneliti yang merupakan modifikasi dari alat ukur yang dibuat oleh Sri 
Untari Pidada (1988) yang mengacu pada tes  Aggression Situation Scenario 
pada dasarnya tes Aggression Situation Scenario mengacu pada thematic 
Apperception Test-Kornadt. Kemudian diterapkan pada teori Hoffman (1975) 
yang meliputi aspek kognitif dan aspek afektif yang terdiri atas lima elemen motif 
prososial, yaitu persepsi tentang situasi, nilai prososial, perspektif sosial dan 
empati serta reaksi afek positif. Alat ukur ini bersifat semi proyektif, karena 
walaupun responden dapat secara bebas memberikan interpretasi terhadap situasi 
yang digambarkan (cerita), tetapi tetap diminta untuk menjawab pertanyaan  
pertanyaan yang kerangkanya telah ditentukan. 
Alat ukur motif prososial ini terdiri atas 10 cerita situasi dilematis yang 
akan dipersepsikan oleh responden sehingga dapat merangsang munculnya reaksi-
reaksi prososial. Situasi-situasi dalam tes ini menggambarkan konflik antara 
kepentingan pribadi dan menolong orang lain. Responden diminta 
mengidentifikasi dirinya dengan tokoh yang ada dalam situasi yang digambarkan 
dan diminta untuk menggambarkan perasaan, pikiran serta rencana tindakannya 
dalam situasi tersebut. Tes ini terdiri atas 10 situasi yang berbeda dimana situasi 
tersebut dibuat berdasarkan kegiatan yang pernah dilakukan dalam kegiatan 
mahasiswa pencinta alam. Pada setiap cerita akan diberikan 4 pertanyaan yang 
situasi berupa pertanyaan terbuka yang bertujuan untuk mengukur eleman-
elemen motif prososial yaitu persepsi tentang situasi, nilai prososial, perspektif 
sosial dan empati serta reaksi afek positif. Penilaian jawaban dalam tes ini, yaitu : 
1. Penilaian untuk motif prososial : 
a) Memberi nilai 1(satu), bila dalam jawaban subjek terdapat kata kunci sebagai   
berikut :  
apapun alasannya orang dalam situasi yang membutuhkan pertolongan seperti 
itu layak untuk dibantu. 
orang lain. 
b) Memberi nilai 0 (nol), bila jawaban subjek tidak terdapat kata kunci. 
c) Khusus untuk elemen perspektif sosial dan empati diberi nilai 2 (dua) bila 
dalam jawaban subjek terdapat kata kunci sebagai berikut :  
membutuhkan bantuan(sedih, sakit, lelah,kesulitan) .(nilai 1) 
situasi yang membutuhkan bantuan (sedih, sakit, 
lelah,kesulitan).(nilai 1) 
d) Dalam satu cerita kisaran nilai didapat antara 0 sampai dengan 5. 
e) Maksimal nilai yang didapat oleh setiap responden dari 10 soal cerita adalah 50 
f) Untuk menentukan derajat motif prososial dari anggota mahasiswa pencinta 
alam, digunakan kriteria mutlak dengan nilai median sebagai acuan. Apabila 
nilai total skor responden lebih besar atau sama dengan nilai median total 
skor, maka derajat motif prososial dikategorikan kuat. Sebaliknya, bila nilai 
total skor responden lebih kecil dari nilai median total skor, maka derajat 
motif prososial dikategorikan rendah. 
g) Peneliti dapat melakukan anamnesa kepada responden jika jawaban responden 
dinilai memberikan kesan ambigu/kurang jelas. 
Data yang diperoleh melalui alat ukur ini dapat menggambarkan motif 
prososial dan dapat diukur secara kuantitatif. 
2. Pengkategorian untuk elemen motif prososial. 
a) Berdasarkan penilaian motif prososial diatas, maka setiap elemen dari cerita 1-
10 akan mendapatkan nilai skor tertinggi adalah 10. 
b) Untuk menentukan derajat dari elemen motif prososial, maka digunakan 
kriteria mutlak dengan nilai median sebagai acuan dari skor total elemen yang 
akan didapatkan, peneliti membuat kategori sebagai berikut : 
  Skor 0-5 : motif prososial lemah 
  Skor 6-10 : motif prososial kuat 
 Selain mengunakan alat ukur motif prososial sebagai alat ukur utama, 
peneliti juga berusaha mendapatkan data penunjang lain yaitu berupa data pribadi 
dan data mengenai faktor-faktor yang mempengaruhi motif prososial yaitu faktor 
keluarga dan peer group. Data penunjang tersebut terdiri dari 10 pertanyaan yang 
berupa pertanyaan tertutup(dengan pilihan jawaban ya dan tidak). Data penunjang 
tersebut digunakan untuk menjaring pengaruh orang tua, teman yang berpengaruh 
pada perkembangan motif prososial pada mahasiswa anggota pencinta alam. 
 Orang tua, 
Peer group, 
item no: 
Modeling 1, 4 7,8 
norma/nilai 
Uji validitas alat ukur adalah untuk mengetahui apakah alat ukur tersebut 
memiliki taraf kesesuaian dan ketepatan dalam melakukan  suatu penilaian atau 
dengan kata lain apakah alat ukur tersebut sudah benar-benar mengukur apa yang 
hendak diukur. Pengujian validitas alat ukur menggunakan rumus Spearman 
Ro(rs). 
Adapun langkah-langkah untuk menganalisis item adalah sebagai berikut :  
1) Memberi skor untuk setiap item dari seluruh responden 
2) Membuat jumlah skor total keseluruhan item dari setiap responden 
3) Membuat rangking dari skor untuk setiap item dari setiap responden 
4) Membuat rangking dari skor total keseluruhan item dari setiap responden 
5) Menghitung korelasi antara skor setiap item dengan skor total keseluruhan 
item dari seluruh responden, dengan menggunakan rumus koefisien 
korelasi dari Rank Spearman (rs), yaitu :  
rs =  
??
??
? +?
??
??
? +?
+?
??
)1()(
)1()(
)1()()(
Keterangan : rs = koefisien korelasi rank spearman 
 R(x)= rank pada data x untuk data yang ke-i (rank pada skor setiap 
item pada aspek dari seluruh responden). 
R(y) = rank pada data yuntuk data yang ke-i (rank pada skortotal 
keseluruhan item pada aspek dari seluruh responden). 
n = banyaknya data 
i = 1,2, n 
6) Menentukan apakah item dapat dipakai, direvisi atau dibuang. Caranya dengan 
membandingkan nilai korelasi yang diperoleh dengan kriteria dari 
Freidenberg & Kaplan (1995) dengan rincian sebagai berikut : 
0.00-0.29 : Item ditolak dan tidak dapat dipakai 
0.30-1.00 : Item diterima dan dapat dipakai 
Setelah dilakuakan try out, diketahui validitas alat ukur motif prososial berkisar 
antara 0.40   0.89 dimana semua item diterima. 
Reliabilitas alat ukur adalah konsistensi skor yang dicapai oleh orang yang 
sama ketika mereka diuji ulang dengan tes yang sama pada kesempatan yang 
berbeda. Pengujian relebilitas alat ukur dilakukan dengan rumus Alpha Cronbach. 
Adapun langkah-langkah pengujian reliabilitas alat ukur adalah sebagai 
berikut : 
1) Tentukan banyakanya item yang akan dianalisis 
2) Setelah mempunyai skor untuk masing-masing responden dan masing-
masing item, maka dihitung total skor dari seluruh item yang ada. 
3) Menghitung varians tiap item dan varians dari skor dengan rumus :  
( )222
)1( ?
?= ??
Keterangan :           S2 = Varians 
         n = banyaknya responden 
         x = skor yang diperoleh responden  
4) Masukkan nilai-nilai tersebut di atas ke dalam rumus Alpha Cronbach, 
sehingga diperoleh nilai koefisien (Lisa Friedenberg, 1995): 
???
???
? ??=
k?  
 Keterangan : k= banyaknya item 
           Si2 = Varians dari item ke-1 
          S = total varians dari keseluruhan item 
5) Tentukan tingkat reliabilitas dengan cara membandingkan nilai reliabilitas  
dengan kriteria Guilford (1956), yaitu : 
 0.00-0.19 : Hampir tidak reliabel 
 0.20-0.39 : Reliabilitas rendah 
 0.40-0.69 : Reliabilitas sedang 
 0.70-0.89 : Reliabilitas tinggi 
 0.9.-1.00 : Reliabilitas sangat tinggi 
Setelah dihitung, reliabilitas alat ukur ini memiliki r = 0.89 
 Populasi sasaran dalam penelitian ini adalah mahasiswa yang mengikuti 
kegiatan pencinta alam di universitas  X  di Bandung dengan karakteristik 
sebagai berikut : 
1. Subjek adalah mahasiswa berusia 18-22 tahun 
2. Mengikuti ekstrakulikuler pencinta alam 
3. Aktif dalam kepengurusan kegiatan mahasiswa pencinta alam minimal 1 
tahun terakhir. 
 Teknik sampling yang digunakan adalah metode sampling bersyarat 
(pusposive sampling). Jadi sasaran penelitian dipilih berdasarkan karakteristik 
populasi yang telah ditentukan oleh peneliti. (Sudjana, 1996) 
 Seluruh mahasiswa anggota pencinta alam  X  di Bandung yang memiliki 
karakteristik sampel berjumlah 20 orang. 
 Pada penelitian ini teknik analisis dilakukan dengan menggunakan 
distribusi frekuensi dari data primer, kemudian dilakukan tabulasi silang antara 
motif prososial dengan data-data penunjang. 
  Dari skor yang diperoleh dibuat distribusi frekuensinya, kemudian 
dihitung presentasenya dengan cara menghitung frekuensi dari tiap-tiap 
pilihan jawaban sehingga dapat diperoleh presentase setiap jawaban 
denagan jumlah keseluruhan responden dikalikan 100%. 
Presentase = f   ? 100% 
Keterangan :  
f : Frekuensi dari jumlah responden yang menjawab 
n : jumlah keseluruhan responden 
  Kemudian hasilnya dibunyikan secara deskriptif. Teknik analisa deskriptif 
yang digunakan adalah secara statistik yaitu dengan menghitung frekuensi 
dan presentasi pada sampel. Hasil perhitungan tersebut kemudian 
digunakan untuk menarik kesimpulan sehingga secara umum dapat 
menggambarkan motif prososial pada mahasiswa anggota pencinta alam 
 X  di Bandung. 
